\chapter{Solução Proposta}
\label{cap:sp}

Este capítulo tem por objetivo apresentar a solução proposta por este trabalho,
assim como sua arquitetura de \textit{hardware} e todos os componentes de
\textit{software} que irão compor a arquitetura em questão.

Foi desenvolvido um modelo cujo intuito é utilizar o protocolo Modbus Padrão
como solução para a nescessidade de um protocolo de comunicação para integrar
dispositivos.

A integração destes dispositivos faz-se nescessária na automação predial e
residencial para que seja criado um sistema integrado seguindo os preceitos
deste tipo de automação.

Os dispositivos de uma predio ou residência estão dispostos em seu interior de
forma a facilitarem o acesso das pessoas, em repartições, cômodos e locais
específicos para sua utilização. Esta disposição tem por intuito dacilitar o uso
e o acesso a tais dispositivos, e não a interligação deles em uma rede de
comunicação de dados.

Outras soluções, tais quais \textit{Power Line Communication} (PLC) \cite{beica}
demostraram dificuldades no processo de integração dos dispositivos quanto é
necessário a comunicação entre fases diferentes no sistema elétrico, Os
esquipamentos que implementam o PLC demonstram um custo proibitivo para uma
solução economicamente viavel.

Neste contexto as soluções de comunicação têm que se adequar a estes requisitos,
a presente solução visa sanar esta dificuldade, ainda levando em conta a
robustes industrial \cite{revista:e} do protocolo Modbus Padrão e o baixo custo
da comunicação serial \cite{revista:e}. O uso de GNU/Linux e outros
\textit{Softwares} Livres tornam a solução muito menos custosa financeiramente,
devido a não nescessidade de pagamento de \textit{royalties}; a alta capacidade
de auditoria e personalização do código são outros pontos importantes que
facilitam a reutilização e diminuem a reimplementação.

Foi construido um circuito para acionamento de dispositivos elétricos através de
um sinal emitido pela porta paralela de um computador, tal circuito será chamado
de \textbf{\textit{Hardware} de Controle}. Será proposto também um
\textit{software} para controle de tal dispositivo, que será chamado
\textbf{\textit{Software} de Controle}. Uma outra aplicação web será proposta
para realizar a inteface entre o usuário e o dispositivo automatizado, esta
aplicação será denominado por \textbf{\textit{Software} de Gerência}. A
comunicação entre a interface do usuário e o \textit{software} de controle será
realizada utilizando o protocolo Modbus.

O \textit{Software} de Gerência atuará sobre o \textbf{Modbus Mestre}, enquanto
o \textit{Software} de Controle será acionado pelo \textbf{Modbus Escravo}.

O dispositivo elétrico que será utilizado no protótipo será uma lâmpada

\section{Arquitetura}

\figura{Arquitetura da Solução}{arquitetura}{images/arquitetura}{0.5}

A arquitetura proposta esta ilustrada na Figura \ref{fig:arquitetura}, assim
como todos os componentes da solução proposta.

\clearpage

\section{\textit{Hardware} de Controle}

O \textit{Hardware} de Controle consiste em um circuito que conecta um pino da
porta paralela a um relé, que por sua vez faz o chaveamento da passagem ou não
de corrente alternada para ascender a lâmpada.

\section{\textit{Software} de Controle}

O \textit{Software} de Controle é a implementação do módulo de comunicação
paralela e o Modbus Escravo. O papel do \textit{Software de Controle} é aguardar
conexães Modbus, quando o Modbus Mestre realizar a conexão, tem o papel de
interpretar tal requisição, executar a operação, e responder ao mestre. Se a
operação determinada pelo mestre exigir algum acionamento de \textit{Hardware}
de Controle, é função do \textit{Software} de Controle fazê-lo. Esta aplicação
será embarcada em um computador com baixo consumo de energia, porém com recursos
limitados de \textit{hardware}, este computador será chamado de \textbf{Unidade
de Controle}.

%
%\subsection{\textit{Thin Client}} % %Um \textit{thin client} é um computador
%cliente em uma rede de arquitetura cliente-servidor de duas camadas o qual tem
%poucos ou nenhum aplicativo instalados, de modo que depende primariamente de um
%servidor central para o processamento de atividades. % %A palavra
%\textit{``thin''} se refere a uma pequena imagem de boot que tais clientes
%tipicamente requerem, não mais do que o necessário para fazer a conexão com a
%rede e iniciar um navegador web dedicado ou uma conexão de ``Área de Trabalho
%Remota''. % %Embora sejam computadores de baixo poder de processamento, devido
%sua natureza de processamento remoto, eles são adequados para executar o
%\textit{Software} de Controle, pois tal aplicação não demandará grande
%capacidade de processamento. O fato de ser portatil também faz do \textit{thin
%client} computadores com baixo consumo de energia e baratos, isto favorece o
%seu uso para tal aplicação.

\section{\textit{Software} de Gerência}

O \textit{Software} de Controle consiste em uma aplicação web escrita em PHP
(PHP \textit{Hypertex Preprocessor}). Esta aplicação será acessada via
\textit{browser}, ela nescessitará que o computador que estiver servindo o
sistema possua um servidor web com suporte a PHP. Esta aplicação é responsável
por fazer interface com o usuário, repassando as requisições para o Modbus
Mestre.

O papel desta aplicação é demostrar a capacidade de administração remota de um
sistema de automação, bem como o uso do Modbus para tal fim.
